\section{Alternativas de inversi\'on y la estrategia \'optima}


Pensad en todas las opciones para invertir que se os ocurran. Por ejemplo, podr\'iamos acabar con una lista como \'esta. 

\begin{itemize}
\item Dep\'ositos bancarios.
\item Deuda p\'ublica, Letras del Tesoro, Bonos del Estado (i.e. "Bonds"). 
\item Day trading. 
\item Planes de Pensiones. 
\item Comprar acciones, escogidas por uno mismo. 
\item Comprar acciones, escogidas por un tercero. 
\item Fondos de gesti\'on activa (Actively managed mutual funds). 
\item Fondos de gesti\'on pasiva (Index funds). 
\end{itemize}

Vamos a someter a la lista anterior a varios filtros condicionales hasta llegar a una soluci\'on \'unica. 

\subsection{Condiciones de la inversi\'on \'optima}


\begin{itemize}
\item \textbf{Elevado retorno} (Return On Investment, o \textbf{ROI}): Si invertimos 100 y al cabo del año podemos esperar tener "100 + a", nuestro ROI es del "a\%".  
\item \textbf{Riesgo relativamente reducido}: Para un ROI elevado dado, queremos reducir el riesgo de nuestra inversi\'on.
\item \textbf{Bajo coste}: El inter\'es compuesto no s\'olo afecta al crecimiento de nuestras inversiones. El efecto de los costes se magnifica con el tiempo y son omnipresentes.
\end{itemize}

Vamos con el filtrado. 

\subsubsection{Elevado retorno (ROI)}


Con esta condici\'on eliminamos "Dep\'ositos bancarios", "Bonds", los "Planes de Pensiones" y en general todo lo que sea \textbf{"Renta Fija"}. \'Esta, por su naturaleza, tiene un ROI m\'as reducido, dado que sabes en el momento de "entrar" cu\'al va a ser \'este. Nos queda entonces la \textbf{"Renta variable"} (i.e. "stocks"), siendo las acciones de empresas su ejemplo m\'as representativo, y el \'unico que nos interesa. 

\subsubsection{Riesgo relativamente reducido}

?`C\'omo se reduce el riesgo de algo tan vol\'atil como las acciones? \textbf{Diversificaci\'on}. Si tenemos acciones de 3000 empresas distintas, no nos quitar\'a el sueño que una de ellas implosione de la noche a la mañana. Sin embargo, conseguir esto como inversor particular (i.e. comprando nosotros mismos acciones de cientos de empresas diferentes) es inviable debido a los costes de transacci\'on. 


\subsubsection{Bajo coste}

Eliminamos las dos siguientes (comprar acciones, escogidas por uno mismo o un tercero) y nos quedamos con los \textbf{Fondos} (\textbf{Mutual Funds}). Existen dos tipos de fondos: los de \textbf{gesti\'on activa} y los \textbf{indexados}. 



Los fondos de gesti\'on activa, por su propia naturaleza, no pueden competir con los indexados. Esto se explica en detalle en el documental \href{https://www.youtube.com/playlist?list=PLs7aqcZt9oQxBr4uAAPuJzQB5y8AQ3Vnp}{\textit{"How to win the loser's game"}}\footnote{\href{https://sensibleinvesting.tv/how-to-win-the-loser-s-game?Documentaries}{Original, con las transcripciones.}}, o el más reciente \href{https://www.youtube.com/watch?v=z1skhHVztgc}{\textit{"Index Funds. The 12-Step Recovery Program for Active Investors"}}\footnote{\url{https://www.ifa.com/indexfundsthemovie/}}, pero os lo resumo. 


Los fondos indexados siguen un \'indice de referencia (e.g. Ibex 35, S\&P500, etc). Seguir un \'indice no es complicado (\textit{it's not rocket science}) por lo que las comisiones (TER = Total Expense Ratio) nunca son astron\'omicas.


Los fondos de gesti\'on activa intentan quedar por encima del \'indice, a trav\'es de la habilidad del gestor. Existen varios obst\'aculos para esto. 

\begin{itemize}
\item Los costes son mucho mayores, dado que los gestores dan lo mejor de s\'i para mejorar la rentabilidad del fondo, y est\'an muy bien pagados. Su retribuci\'on se sustrae de nuestra rentabilidad. 
\item Para distinguir a un gestor h\'abil de uno que simplemente ha tenido suerte debemos analizar sus resultados durante \textbf{un periodo m\'inimo de 20 años}. Para entonces, las comisiones que nos vaya a cobrar el gestor h\'abil contrarrestar\'an cualquier ganancia adicional. Pod\'eis ver una lista de los fund managers mejor pagados a modo de ejemplo. 
\item Realizan acciones de compra y venta con mayor asiduidad para ajustar su cartera a la cartera objetivo, dado que el mercado var\'ia. El \'indice siempre es el \'indice, por lo que los gastos en transacciones son m\'inimos. 
\item La evidencia emp\'irica. Se han realizado estudios durante d\'ecadas y la conclusi\'on es siempre la misma. No se puede negociar con la aritm\'etica. %es as\'i de tozuda. 

\end{itemize}

En el documental se explica infinitamente mejor, por lo que lo recomiendo sin reservas. 


\subsubsection{Conclusi\'on sobre la inversi\'on \'optima}

La conclusi\'on de todo lo anterior es que la inversi\'on \'optima es un \textbf{fondo indexado, global (m\'axima diversificaci\'on), con muy bajo TER (m\'inimo coste)}. 


